【散銀末日】金管局年花千萬公帑鑄散銀無人吼 8成商戶拒收毫子市民無奈

商戶嫌錢腥？金管局年花約千萬公帑鑄造新毫子，但《蘋果》測試發現商店拒收毫子情況嚴重，八成商舖拒收一毫或兩毫硬幣，甚至有店舖連五毫亦拒收，市民對手執合法散銀竟遭拒用感不滿，店方卻也滿肚苦水。有學者認為貨幣貶值嚴重，一、兩毫硬幣已失價值，建議停用小額貨幣兼推廣電子貨幣，市民則望能增派散銀車回收市民手上「神沙」。

歐洲多國近年棄用仙幣，意大利本月起亦停鑄一仙歐元，但本港每年卻仍耗用大量公帑去鑄新幣。在07至17年間，本港一毫二毫及五毫硬幣總數由31.4億枚增加21%至38.1億枚，由於銀行紛紛向存入散銀用戶收手續費，市民慨嘆散銀難以使用。
相關新聞：【散銀末日】市民嘆散銀冇地方用 收銀車受歡迎市民拖篋換過萬元神沙

為了解實況，記者近日到九龍城及油尖旺巡視十一間店舖，包括麵包店、文具店、茶餐廳及小食店等，發現有九間(八成)店舖都拒收一毫及兩毫，其中一間連五毫亦拒收，只有美心西餅及另一登山用品店願意收取毫子。
拒收毫子店舖中以九龍城德昌魚蛋粉最決絕，其收銀處貼出通告，寫明不收一毫、兩毫及五毫輔幣。記者測試時曾兩度光顧，結賬時女收銀員均拒絕毫子，記者問原因，對方指著通告堅持不收。記者追問若不夠錢付賬怎辦？收銀阿姐回應指:「咁你咪下次來先畀返錢囉，總之毫子我哋唔收好耐喇!」

獅子石道麵包小店「W.Bakery」女收銀員亦拒收一毫兩毫，對方寧願不做記者生意也不願收散銀：「你同我講冇用，我要遵從老闆吩咐。」記者追問為何拒收屬合法貨幣的毫子？對方回應：「你攞去銀行要收手續費呀，好多地方都唔收啦。」

有多間分店的凱施餅店，衙前圍道分店未有貼出拒收毫子告示，但女店員同樣拒收記者的一毫兩毫，女店員解釋公司大約一個月前改政策不再收毫子。測試時，一名男顧客剛巧聽到女店員不收毫子，表達出極度不滿：「點解你冇貼通告（唔收毫子）？你唔寫低我當你收吖嘛，唔收我告你啊！」尖沙嘴區四間賣珍珠奶茶及小食的店舖同樣不收取一、兩毫。

金管局透露由於日常交易支付的需求，加上旅客增長令更多硬幣隨旅客流失海外，單是17年當局便要鑄造一億枚一毫及四千萬枚五毫新硬幣。局方未有披露鑄幣開支，但據美國及意大利經驗，鑄毫子最少需一至四毫成本，故記者估計金管局每年至少要花費逾千萬公帑去鑄造1.4億個新毫子。

金管局承認過去三年共收到十宗有關商販拒收硬幣的投訴，但指店方有權不收散銀，對會否考慮停鑄一毫或兩毫，金管局回應說會因應市場需求而調整硬幣發行。但金管局強調2014年起已派出兩輛收銀車巡迴全港十八區，免費回收市民手上硬幣。

獨立經濟學家關焯照稱由於通脹，一毫及兩毫已近乎無價值，銀行也對存入零錢存戶收手續費，對消費者不公。他認為政府應考慮停用一毫及兩毫硬幣，因可促進交易效率及推廣電子貨幣，也可減少浪費公帑。關相信一毫硬幣的鑄造成本可能高於其幣值，不符成本效益。立法會議員鄺俊宇則建議當局增加收銀車數目及加強推廣宣傳，助市民回收散銀。

聽日大爆升

最on9 d商戶標價好多毫子

同意

$32.8
找2毫俾你